# Scripting w Bash

[[_TOC_]]

Todo el output de un comando de terminal puede ser guardado en un archivo, lo cual 
facilita la manipulación y análisis de este output.

Por ejemplo podríamos usar el comando ping, guardar el output de este comando en un
archivo y manipular este archivo.

![](Imagenes/Img-1.png) 

> AL hacer ping con la bandera `-c5` hacemos 5 peticiones icmp, con el operador `>`
escribimos en el archivo `ping.txt` la salida del comando ping. Con el comando 
`cat ping.txt` concatenamos el contenido de `ping.txt` en la terminal.

Imaginemos que queremos saber cuantas peticiones icmp se hicieron, podemos utilizar 
el comando `grep` y hacer pipe, las _pipes_ nos permiten tomar el output de un comando
y usarlo como imput de otro, se usa con el operador `|`.

Para la situación que escribimos más arriba, hariamos uso de el comando 
`cat ping.txt | grep "64 bytes"` 

![](Imagenes/Img-2.png)

> Aqui estamos buscando la cadena "64 bytes" en el archivo `ping.txt` y nos regresa las
lineas que tienen ese string.

Ahora imaginemos que queremos buscar cosas más específicas, existe el comando `cut`
que nos permite buscar cosas con reglas más precisas.

![](Imagenes/Img-3.png)

Imaginemos que queremos extraer el campo de IP de una petición icmp específica,
que en este caso seria `127.0.0.1` pero bien podría ser cualquier otra dirección a la
cual se hizo ping. 

![](Imagenes/Img-4.png) 
> Hacemos otro _pipe_ dándole el output de grep a cut en el cual le damos como argumento
`-d " "` d viene de delimiter, le decimos que tome los espacios como delimitadores, y 
con el argumento `-f 4`, le decimos que nos de el cuarto elemento tomando en cuenta 
lo anterior. 

Pero tenemos un problema, hay un `:` al final de la IP que nos impide usar esta IP.

Podemos quitarlo con la ayuda de el comando `tr` haciendo _pipe_ otra vez. 
![](Imagenes/Img-5.png)

Ahora usando estos conocimientos podemos crear un script.
```bash
#! /bin/bash 

for ip in `seq 1 254` ; do
	ping -c 1 $1.$ip | grep "64 bytes" | cut -d " " -f 4 | tr -d ":" &
done
```
Guardamos con la extención `.sh`

> La primera linea corresponde a algo llamado _bang_ que indica que programa va a
ejecutar el script, en este caso es un script bash, pero puede ser python o otro.

> La segunda linea  corresponde a un ciclo for, declarando _ip_ y diciendo que itere
de 1 a 254.

> La tercera linea nos dice que hagamos ping `-c 1` es que hagamos solo un ping, `$1` 
indica el imput del usuario, e `$ip` la variable _ip_ con la que vamos a iterar en el 
ciclo for

A esto se le llama IP sweeping, este script va a recibir como imput los primeros 3 
octetos de una dirección IP y va a a hacer ping a todas las direcciones posibles 
dentro del cuarto octeto para ver cúales tienen conectividad y cuales no.

Ahora para poder ejecutarlo, necesitamos darle permisos de ejecución al script, 
esto se hace con el comando `chmod +x archivo` y lo ejecutamos con `./archivo`

El script dara como output algo como esto.

![](Imagenes/Img-6.png)

Pero sería más útil si guardamos estas IPs en un archivo. con el comando 
`./sweep.sh > iplist.txt`

![](Imagenes/Img-7.png)

También podemos mejorar un poco nuestro script de esta manera:

```bash
#! /bin/bash 

if [ "$1" == "" ]
then
	echo "Olvidaste poner una dirección IP"
	echo "EJ: ./script 192.168.1 "
else
	for ip in `seq 1 254` ; do
		ping -c 1 $1.$ip | grep "64 bytes" | cut -d " " -f 4 | tr -d ":" &
done
fi
```

Una de las ventajas de linux es que la terminal es un interprete de bash, asi que 
podemos hacer cosas como estas:

`for ip in $(cat iplist.txt); do nmap -sS -p 80 -T4 $ip & done`

![](Imagenes/Img-8.png)

Aqui acabamos de ejecutar un mini script de una linea en el que le pasamos las IPs a
un programa para que ejecute un análisis de las 8 IPs. 
